% !TeX root = ../menschen-halten.tex
\section*{Jäger- und Sammler-Lifestyle}
\label{basics-lifestyle}

Der Mensch benötigt ein Leben, das den Spagat zwischen modern und vergangen, gesund und angestrengt, komfortabel und fordernd schafft. Das Leben, wie es die meisten domestizierten Menschen leben, ist zu einseitig und zu wenig angepasst auf seine Natur. Mit dem Lifestyle eines Jägers und Sammlers kehren wir zurück zu seinen Wurzeln, ohne die Moderne zu verkennen. Stellen Sie sich den modernen Menschen im Anzug oder Kleid vor, nur draußen in der Natur. Ihr Mensch erhält ausreichend natürliches Essen, Zeit mit der Familie kommt nie zu knapp und regelmäßig vertreibt er sich die Zeit mit sportlicher Betätigung\footnote{Sport ist eine neuartige Erfindung. In früheren Zeiten brachte bereits das Jäger- und Sammler-Leben ausreichend Bewegung.} oder alternativ mit Herumliegen. Wenn gerade nichts zu tun ist, legt er sich an den Bach, hört Musik\footnote{Beispielsweise Bach.} oder entspannt zu den Lauten der Natur. Für viele Menschen, die bis vor dreihundertdreiunddreißig Generationen gelebt haben, entsprach das der Realität. Gut, es war nicht immer so einfach\footnote{Und Bach gab es auch noch nicht.}. Das Essen war zwar immer frisch, musste aber erst von seiner Lebendigkeit befreit oder mühselig ausgebuddelt werden. Ohne einige Strapazen auf sich zu nehmen, gab es nichts zu futtern. Im Sommer war es so heiß, dass sich jeder eine Klimaanlage herbeiwünscht hätte. Deshalb bringen wir den Lifestyle in diesem Buch zurück und zeigen Ihnen, worauf es ankommt.

\subsection*{Reizend, nicht wahr?}

Indem wir natürliche Stressoren zurück in das Leben Ihres Menschen bringen, schaffen wir eine fördernde Umgebung. Die Umwelt hat in jeglicher Hinsicht einen riesigen Einfluss auf die menschliche Existenz. Sie liefert ihm Informationen anhand natürlicher Stressoren. Das sind Reize, die seit der Menschwerdung in seinem Umfeld vorkommen. Mit diesen Reizen hat er gelernt umzugehen. Sie erzeugen eine Anpassungsreaktion seines Körpers, welche ihm in oft fehlen und zu vielen Wohlstandskrankheiten beitragen. Sein Körper passt sich den Reizen an und reguliert nach oben, um sich der Umwelt anzupassen und zukünftigen Gefahren gefeit zu sein. Darunter fallen diese Stressoren:

\begin{itemize}
   \item Nahrung(sknappheit)
   \item Temperaturschwankungen und Wetter
   \item Veränderung des Lichtspektrums
   \item Ständige Bewegung
   \item Krankheiten
\end{itemize}

Die Temperatur verändert sich in den typischen Breitengraden, in welchen die meisten Menschen leben, zwischen minus zwanzig und plus vierzig Grad Celsius. Dem musste sich ein Mensch anpassen, damit er die Temperaturveränderungen unbeschadet überstand. 
Auch Nahrung stand nicht immer zur Verfügung. Bis Menschen erfolgreich in der Nahrungsmittelkonservierung waren, waren die Fähigkeiten des Jagens und Sammelns von entscheidender Relevanz, da von ihnen das Überleben von Individuen bis hin zum gesamten Stamm abhängig war. Tagelang konnte es sein, dass niemand etwas zum Essen mitbrachte. Karge Wintermonate waren besonders schwierig, wenn Pflanzen unter Schnee und Eis bedeckt waren, während die Temperatur weiter sank.
Essen wurde gefunden oder gejagt, indem sich Menschen bewegten. Nahrung stand nicht permanent zur Verfügung. Das Essen war da draußen und es musste beschafft werden. Ohne erfolgreiche Jagd oder langes Sammeln gab es nichts. Die Bewegung war dem Essensverzehr meist vorgeschaltet. Ein Haus zu bauen, zu tanzen, ein Werkzeug zu schaffen, mit anderen Menschen zu kommunizieren erforderte immer eine Form der Bewegung, welche positive Auswirkungen auf Physis und Psyche des Menschen hat. 
Licht bestimmt auch in vieler Hinsicht das Leben der Menschen früher. Bis das Feuer gezähmt wurde, synchronisierte sich der Körper mit dem Sonnenlicht und war diesem unweigerlich ausgesetzt. 
Mit aufsteigender Sonne begann der Tag, mit der Abenddämmerung ging er langsam zu Ende.
Gleiches galt für Unwetter und Stürme, Hagel, Blitz. Der Mensch war darauf angewiesen sich zu adaptieren. Viele Millionen Jahre der Evolution führten dazu, dass der Mensch mit diesen Widrigkeiten zurechtkam, sei es über körperinterne Anpassungen, Geschick oder intelligentes Verhalten. Sein Körper profitiert nicht nur von der Zufälligkeit und Volatilität der Natur. Wenn Menschen diese Stressoren wegfallen, fallen sie der Degeneration anheim. Sie werden schwächer, passen sich schlechter an und sterben schlussendlich. 
Dazu gesellen sich Stressoren auf die Psyche. Einem wilden Tier zu begegnen, das plötzlich brüllend seine Dominanz darstellt, erzeugt einen ähnlichen Stress wie Arbeitgeber, der wütend durch das Büro schreit, weil der Quartalsbericht noch nicht auf seinem Tisch liegt.


\subsection*{Anpassung -- die geheime Superkraft des Menschen}

Kennen Sie Justizia? Diese Dame hat eine Waage mit zwei Waagschalen, die sich im Gleichgewicht befinden. Der menschliche Körper verfügt über ein ähnliches Gleichtgewicht, die Homöostase. Das ist sein Ausgangszustand. Die körpereigenen Systeme befinden sich in einem Gleichgewichtszustand. Indem wir unseren Zweibeiner an die Belastungsgrenze seines Körpers durch einen (zufälligen) Reiz annähern, stören wir seine Homöostase. Wenn ein System aus der Reihe tanzt, muss der gesamte weitere Körper damit umgehen oder umzugehen lernen\footnote{Das ist der Grund, warum mit systemischen Problemen oft Symptome einhergehen, die nicht direkt in Verbindung zu sein scheinen.}. Auf einen Reiz folgt eine Anpassung, die wie Magie wirkt. Zuerst senkt sich seine Belastungsgrenze, danach steigt sie darüber hinaus an. Das geht so lange, bis wir sein genetisches Maximum erreichen. Der Reiz darf allerdings nicht stärker als seine Belastungsgrenze sein, denn dadurch nimmt Körper oder Geist Schaden\footnote{Mehr dazu im Kapitel \ref{movement-principles} im Abschnitt über \hyperref[movement-supercompensation]{Superkompensation}.}.
Beispiel: Das Heben eines Gewichts mit fünfzig Kilogramm\footnote{Das entspricht einer Waschmaschine. Eine Waschmaschine ist ein von Menschen gebautes Gerät, das der Reinigung von Kleidung dient. Menschen bedecken aus Scham ihren Körper.} ist für die meisten gesunden Menschen möglich. Indem der Mensch das Gewicht häufig hebt und ab und zu etwas mehr Gewicht dazunimmt, wird er langsam stärker. Wenn Ihr Mensch allerdings mit einem Gewicht konfrontiert ist, das einem Auto oder gar einem Berg entspricht, kann er es aller Wahrscheinlichkeit nicht hochheben. Im schlimmsten Fall versucht er es, scheitert aufgrund fehlender Kraft und schlechter Technik und verletzt sich dabei. 
Seine Adaptionsfähigkeit hat nicht zuletzt seine Wurzeln in seinem plastischen Gehirn. Das meint seine Fähigkeit, sich durch Wachstum und Umstrukturierung zu verändern. Das Gehirn wird neu verdrahtet und funktioniert auf eine Weise, die den neuen Begebenheiten entspricht. An eine neue Umgebung setzt einen solchen Prozess in Gang. Ein Instrument oder eine neue Sprache zu lernen beansprachen das Oberstübchen Ihres Menschen ebenfalls. Die Gehirnzellen bilden neue Verbindungen aus und bleiben aktiv, statt sich mit der Schlacke des Alltags zu verhärten. Sie dürfen deshalb regelmäßig Dinge in seiner Umgebung anpassen, damit sich Ihr Mensch nicht langweilt und ständig zu einer Anpassung ermuntert ist. Ruhig darf ihr Mensch für einen Monat auf sein Auto verzichten und sich einen neuen Weg überlegen, wie er zur Arbeit kommt. Er hat schließlich Füße und wenn diese ihn nicht den weiten Weg tragen wollen, wird er eine andere Weise finden. Oder finden Sie für Ihren Menschen ein paar andere Menschen, deren Haltung oder Meinung er rigoros ablehnt. So lernt er mit anderen Menschen umzugehen. Die sich ändernde Umgebung schärft seine Sinne und seinen Verstand. Das macht den Menschen als Haustier auf eine gewisse Weise spannend. Seine Klugheit und Anpassungsfähigkeit verleiten ihn immer wieder zu neuen Herangehensweisen, auf die Sie nie gekommen wären. So lernen auch Sie etwas von Ihrem Menschen. 
Zwingen Sie ihm aber keine künstlichen Verhaltensweisen auf. Ein gesundes und langes Leben entsteht nicht dadurch, dass wir unserem Menschen in einen sturen Plan namens Diät zwängen oder ihm ein sedentäres Leben diktieren. Gesundheit entsteht durch Veränderung und durch zufällige Häufung kleiner und natürlicher Reize. Jede Form chronischen Verhaltens birgt das Risiko einer Fehlanpassung, die die natürliche Antifragilität seines Körpers stört. Die immer gleiche Haltung bei der Arbeit im Sitzen, dreizehn Tassen Kaffee am Tag, jeden Tag und jederzeit essen sind Zustände, wie sie in seiner Natur nicht vorkommen. Mit unnatürlichen Reizen kann der Mensch schlechter umgehen, (also Reizen, die für es für ihn so nicht gab und erst seit kurzer Zeit in seinem Alltag vorkommen), weil sie ihn stark und auf eine gewisse Weise stressen, an die er nicht gewohnt ist. 


\subsection*{Körpergefühl und Entkopplung}
\label{body-senses}

Der Mensch bringt von Natur aus die passenden Systeme mit, um sich in einer bestimmten Situation richtig und nachhaltig zu verhalten. Dies nennen wir Körpergefühl. Das Körpergefühl verrät ihm durch Schmerz, wann ein Reiz zu stark wird, durch Hunger, wann er essen soll, durch Bewegungsdrang, wann er sich bewegen soll. 

Auf dieses Körpergefühl zu hören ist wichtig, denn genau dafür ist es da. Kleinkinder machen das intuitiv richtig und machen einfach, statt darüber nachzudenken. 
Im Alter verlieren Menschen dieses Körpergefühl zumeist oder lernen, es zu ignorieren. Das liegt einerseits an ihrer Verkopftheit oder Ignoranz, weil sien denken, sie wüssten es besser. Aber es hängt auch damit zusammen, dass manche Körperprozesse aufgrund des Alters oder Lebensstils entkoppeln, wodurch Prozesse fehlgesteuert werden. Der Lebensstil trägt am meisten zu der Problematik fehlender innerer Sensorik bei, die essenziell ist, um langfristig gesund zu bleiben. Eine solche Entkopplung  entsteht, weil wir in seinen komplexen Körper
\footnote{Die Alltagsdroge Kaffee ist sehr gut darin, Körperprozesse zu entkoppeln. Wer sich einmal einen Kaffeekonsum gewöhnt hat, kommt schwer davon weg. Kopfschmerzen und starkes Verlangen nach Kaffee sind die üblichen Nebenwirkungen.} eingreifen, um ihm etwas Neues, aber Unnatürliches aufzuzwingen. Wer seinen Menschen auf Nahrungsabsenz trainiert hat, dessen Haustier hat weniger Hunger, verwertet Nahrungsmittel besser und kann leichter auf Essensstimuli verzichten. Menschen, die sich ihre Lunge zuteeren, sich bis zum Rand mit Alkohol füllen, vom Chef zu lebenslangem Knechten gezwungen werden oder \hyperref[health-drugs]{kiloweise Drogen} hineinfüllen, zerstören die funktionierende Sensorik, die sie zuvor besaßen. Der Körper weiß in diesem Zustand nicht mehr, was er braucht und was nicht, da er jahrelang falsch behandelt wurde. Es scheint uns eine unterschätzte Tatsache zu sein, dass durch Verhalten die Sensorik vernichtet wird. 
Aufgrund dessen sollte es jedermanns Ziel sein, den Körper gekoppelt zu haben. Das schaffen wir, indem wir ihn einer natürlichen Umgebung aussetzen und ihn sich entsprechend verhalten lassen. Deshalb ist es wichtig, dass Sie Ihrem Menschen das geben, was seiner Natur entspricht. So bleibt er gesund und kann glücklich werden.

\subsection*{Schneller abwärts als eine Achterbahn}

Ebenso heimtückisch wie chronische Reize sind keine oder zu niedrige Reize. Sie bewirken eine Regulation des Körpers nach unten.
Dieser Prozess dauert manchmal Wochen, in anderen Bereichen Jahre bis Jahrzehnte. Umgangssprachlich hören Sie Menschen häufiger sagen: \guillemetright Ich werde alt\guillemetleft, was eine schlechte Ausrede ist. Damit rechtfertigen Sie chronische Schmerzen, ungesunde Verhaltensweisen und die fehlende Bereitschaft, etwas zu ändern. Sie vergesssen, dass sie nicht alt sind, sondern zu bequem und faul. An dieser Stelle schreiten Sie ein und sorgen dafür, dass Ihr Mensch immer wieder andere Umweltbedingungen hat und Reizen ausgesetzt ist. Gehen Sie mit ihm raus auf den Spielplatz, nehmen Sie ihn mit in die Sauna und geben Sie ihm gesundes Essen. Das hält seinen Körper nicht davon ab, zu altern, aber sein Alterungsprozess wird gesünder und seine Lebensqualität bleibt lange hoch. Dadurch kann ihr Mensch alt werden und Sie werden mit ihm lange Freude haben. 
Der Alterungsprozess besteht aus zwei Teilen: Auf der einen Seite steht die Seneszenz. Sie beschreibt die unveränderliche Alterung des Körpers mit dem Hintergrund, dass sich die Mortalität und somit die Lebenserwartung mit zunehmenden Jahren senkt. Auf der anderen Seite sind verhinderbare Alterungsprozesse. Wenn die Reiz- und Anpassungsfähigkeit Ihres Menschen mit den Jahren nachlässt (nicht wegen des Alterns, sondern der Bequemlichkeit), werden sie anfälliger für Schädigungen. Insbesondere in indigenen Stämmen lässt sich feststellen, dass das Altern anders abläuft als in westlicher Gesellschaft. Die Phase der Degeneration ist oft nur kurz, wenn überhaupt. Im Westen allerdings altert der Körper über viele Jahre bis Jahrzehnte. Die moderne Medizin versucht Körper so lange wie möglich am Leben zu halten. Dabei hätte der eigentliche Eingriff viel früher stattfinden müssen. Die jungen Jahre sollten genutzt werden, um das größtmögliche Potenzial aus dem eigenen Körper zu holen. Greifen Sie deshalb früh ein und nehmen Sie unseren Rat zu Herzen, Ihren Menschen nicht auf der Couch vergammeln zu lassen, sondern mit ihm in die Natur zu gehen und ihn ein paar Anstrengungen auszusetzen. Das darf sich bis ins gehobene Alter eines Menschen ziehen. Selbst wenn Ihr Mensch seinem Mindesthaltbarkeitsdatum näherkommt, finden in seinem Körper Anpassungsreaktionen statt. Sie dauern länger und sind weniger stark, doch sie funktionieren noch immer und wirken sich positiv auf sein Lebensgefühl aus. In den folgenden Kapiteln erfahren Sie, wie Sie Ihrem Menschen das geben, was seine Gesundheit erhält und ihm ein artgerechtes Leben gibt.